\section{Úvod}


\begin{frame}
\thispagestyle{empty}
\titlepage
%\hskip4cm\vbox{\immediate\pdfximage width 3cm{kdyztak_nejaky_soubor_s_logem.pdf}\pdfrefximage\pdflastximage}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Literatura}
\begin{thebibliography}{15}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatura}

\bibitem{rog} V. Rogalewicz: \textit{Pravděpodobnost a statistika pro inženýry.} Skripta ČVUT-FEL, Praha, 2000.

\bibitem{zvaste} K. Zvára, J. Štěpán: \textit{Pravděpodobnost a matematická statistika.} Matfyzpress, Praha, 2006.

\bibitem{andel} J. Anděl: \textit{Statistické metody.} Matfyzpress, Praha, 1998.

%\bibitem{dup} V. Dupač, M. Hušková: \textit{Pravděpodobnost a
%matematická statistika.} UK - Nakladatelství Karolinum, Praha,
%2003.

\bibitem{sve} A. A. Svešnikov:  \textit{Sbírka úloh z teorie pravděpodobnosti, matematické statistiky a teorie náhodných funkcí.}
SNTL, Praha, 1971.

\bibitem{jarhal} D. Jarušková, M. Hála: \textit{Pravděpodobnost a matematická statistika 1 2 - Příklady.} Skripta ČVUT-FS, Praha, 1998.

\bibitem{tucker} H.G. Tucker: \textit{An introduction to probability and mathematical statistics.} Academic Press, New York, 1962.
\end{thebibliography}

\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Podmínky zápočtu, zkouška}
\alert{
{\large\bf  Zápočet:}}
\begin{itemize}
  \item účast na cvičeních
  \item zápočtová písemka (součástí zkouškového termínu, nutné získat 50\% bodů)
\end{itemize}
\medskip

\alert{
{\large\bf  Zkouška:}}
\begin{itemize}
  \item ústní
  \item definice, věty, důkazy, porozumění
\end{itemize}
\vskip 1.5cm

\alert{
{\large\bf  Klasifikovaný zápočet}} (01PRSTB):
\begin{itemize}
  \item účast na cvičeních
  \item zápočtová písemka (možnost používat literaturu, nutné získat 50\% bodů)
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Pravděpodobnost a statistika}
\

\bigskip

\alert{
{\large\bf Teorie pravděpodobnosti}}\\[2mm]
řeší následující problém:
\begin{itemize}
\item jistý jev má řadu různých následků (výsledků) a náhoda určuje,
který z nich skutečně nastane
\item teorie pravděpodobnosti dává návod,
jak jednotlivé výsledky \alert{"předem"} kvantifikovat.
\end{itemize}
\bigskip

\alert{
{\large\bf Matematická statistika}}\\[2mm]
 řeší v jistém smyslu opačnou
situaci
\begin{itemize}
\item pozoruji nějaký jev, který mohl mít řadu příčin
\item matematická statistika dává metody jak tyto příčiny třídit a
kvantifikovat, např. kterou vybrat jako nejpravděpodobnější
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Klasická definice pravděpodobnosti}

\begin{itemize}
  \item uvažujme náhodný pokus, který může vykázat \alert{konečný počet
  $n$} vzájemně se vylučujících výsledků (např. tři hody kostkou)
  \item předpokládáme, že všechny výsledky jsou \alert{stejně
  možné} (symetrie, homogenita)
  \item  $m$ z výsledků $\Rightarrow$ realizaci
  jevu $A$ (např. padnou dvě šestky)
  \item zbylých $n-m$ vylučuje realizaci jevu $A$
  \item
  pokládáme pravděpodobnost jevu  $A$ rovnu
  $$
  P(A) = \frac{m}{n} = \frac{\mbox{počet případů
  příznivých}}{\mbox{počet případů možných}}
  $$
  (Laplace 1749-1829)
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\thispagestyle{empty}
\begin{ex}
Máme balíček 32 klasických karet, ze kterého náhodně vybereme 5 karet. Spočtěte pravděpodobnost, že mezi vybranými kartami budou právě dva králové.
\end{ex}


\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\thispagestyle{empty}
\begin{ex}
Spočtěte pravděpodobnost, že při hodu dvěma kostkami bude součet výsledků
%\vspace*{-3mm}
\begin{itemize}
  \item[] a) 9, \qquad b) 10.
\end{itemize}
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\thispagestyle{empty}
\begin{ex}
Experiment spočívá v 6 hodech kostkou. Spočtěte pravděpodobnosti následujících jevů:
%\vspace*{-3mm}
\begin{itemize}
  \item jev A - nepadne ani jedna šestka
  \item jev B - padne alespoň jedna šestka
  \item jev C - padne právě jedna šestka
  \item jev D - padne nejvýše jedna šestka.
\end{itemize}
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\thispagestyle{empty}
\begin{ex}
$2n$ sportovních družstev bylo náhodně rozděleno do dvou stejně početných podskupin. Určete pravděpodobnost, že se dvě nejsilnější mužstva dostanou do
\begin{itemize}
  \item[] a) různých podskupin, \qquad b) stejné podskupiny.
\end{itemize}
\end{ex}
\end{frame}





\begin{frame}
\frametitle{Geometrická definice pravděpodobnosti}

\begin{itemize}
\item představuje jisté zobecnění klasické
definice
\item umožňuje totiž uvažovat nekonečně mnoho možných
výsledků
\item myšlenka je stejná, pouze "počet" je nahrazen jinou
veličinou
\end{itemize}
\medskip

Definice:
\begin{itemize}
\item je-li výsledek \alert{stejně možný} v každém bodě nějakého
geometrického objektu $S$ (pravděpodobnost je na tomto objektu
rovnoměrně rozložena)
\item pravděpodobnost jevu $B$
vypočteme jako podíl velikosti  (obsah, objem) množiny $S_B$  všech
bodů příznivých jevu $B$ a velikosti  celého objektu $S$,
$$
P(B)= \frac{\mu(S_B)}{\mu(S)}\, .
$$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{ex}
Dva vlaky mají přijet na vykládku k rampě. Každý z vlaků může
přijet nezávisle na druhém kdykoliv během jednoho dne (každý čas
příjezdu považujeme za stejně možný). S jakou pravděpodobností
bude muset jeden z vlaků čekat, jestliže vykládka prvního vlaku
trvá 2 hodiny a vykládka druhého trvá 3 hodiny?
\end{ex}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}[Bertrandův paradox 1889]
K dané kružnici náhodně zvolíme tětivu. Určete pravděpodobnost, že tato tětiva bude delší než strana rovnostranného trojúhelníka vepsaného kružnici.
\end{ex}
\end{frame}






\begin{frame}
\frametitle{Bertrandův paradox}
%**********************************************************
% Obrázky Bertrand

\begin{figure}[ht!]
\begin{center}
\hspace*{-6mm}
\includegraphics[width=50mm]{Bertrand1-chords.png}
%\hspace*{-8mm}
\includegraphics[width=50mm]{Bertrand2-chords.png}
\includegraphics[width=50mm]{Bertrand3-chords.png}
\caption{Tětiva určená délkou oblouku (vlevo), vzdáleností od středu kružnice (uprostřed) a náhodně zvoleným středem v kruhu (vpravo).}
\end{center}
\end{figure}
%
%
%\begin{figure}[ht!]
%\begin{center}
%\hspace*{-6mm}
%\includegraphics[width=90mm]{Bertrand3-chords.png}
%\caption{Tětiva určená náhodně zvoleným středem v kruhu}
%\end{center}
%\end{figure}
%
%%%% 2 je tětiva určená vzdáleností od středu kružnice
%%%% 3 je tětiva určená náhodně zvoleným středem v kruhu

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Bertrandův paradox}

\begin{figure}[ht!]
\begin{center}
\hspace*{-6mm}
\includegraphics[width=50mm]{Bertrand1-scatterplot.png}
%\hspace*{-8mm}
\includegraphics[width=50mm]{Bertrand2-scatterplot.png}
\includegraphics[width=50mm]{Bertrand3-scatterplot.png}
\caption{Středy tětivy určené délkou oblouku (vlevo), vzdáleností od středu kružnice (uprostřed) a náhodně zvoleným středem v kruhu.}
\end{center}
\end{figure}
%
%
%\begin{figure}[ht!]
%\begin{center}
%\hspace*{-6mm}
%\includegraphics[width=90mm]{Bertrand3-scatterplot.png}
%\caption{Středy tětivy určené náhodně zvoleným středem v kruhu}
%\end{center}
%\end{figure}

%******************************************************************
\end{frame}


